\documentclass[french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[toc,page]{appendix} 
\usepackage{eurosym}
 
\parskip=5pt

%opening
\title{%
  Intégration des Systèmes Hétérogènes \\
  \large Rapport Technique}

\author{
    Lascombe Tristan\\
   \and
    Lecocq Jérémy\\
    \and
    Stregnaerts Guillaume\\
    \and
    Tombeur de Havay Hubert\\
    \and
    Traineau Kevin
}

\begin{document}
  \maketitle
    \begin{center}
    \hfill \linebreak
    \includegraphics[width=300px]{Images/Logo_2.png}
        \begin{figure}[b]
        \centering
         \begin{tabular}{cc}
                  \includegraphics[width=50px]{Images/henallux.png} & 
                  \includegraphics[width=100px]{Images/3il.png} 
      \end{tabular}
        \end{figure} 
    \end{center}
    \newpage
    \renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
    \tableofcontents
    \newpage
    
    
    \section{Introduction}
    
    Nous sommes l'équipe Tòknet, société de consultance en informatique basée en Belgique. Nous avons été appelés par la société islandaise ÖræfajökAlu, dirigée par M. André Deris, pour lui proposer une solution visant à mettre en place un site de coworking moderne dans la ville de Reykjavik.\\
    
    M. Deris souhaite proposer à ses clients une expérience résolument nouvelle et innovante. Pour cela, nous avons travaillé durant 4 mois sur un projet qui permettra d'élever la compagnie de M. Deris au rang de pionnier pour ce genre d'établissements en Islande. Notre travail s'est appuyé sur deux axes forts demandés par notre client : la performance et l'automatisation. C'est ainsi que nous souhaitons lui proposer notre vision d'un espace quasiment autosuffisant disposant de tout le confort moderne que des travailleurs puissent rechercher afin d'augmenter leur productivité. Nous nous sommes efforcés de construire une infrastructure robuste et sécurisée qui garantira une disponibilité maximale en tout temps.\\
    
    Notre client a besoin de mettre à disposition un espace de coworking ainsi que différentes salles de réunions. Celui-ci souhaite en effet pouvoir disposer d’une salle de type open-space pouvant contenir 25 personnes. Il souhaite aussi pouvoir avoir 3 bureaux isolés pouvant contenir 5 personnes chacun. En plus de cela, M. Deris souhaite disposer d’une grande salle de conférence qui puisse accueillir 80 personnes. D’autres salles de réunions, au nombre de 3, sont à prévoir (15 places, 15 places et 10 places). En plus de tout cela, le client souhaite pouvoir mettre à disposition des espaces dits de “détente” comme un réfectoire, une salle de repos ou encore une salle de jeux.\\

Le client souhaite que son espace soit un maximum autonome. Son principal but est que l’espace de coworking soit “autosuffisant” et que ni lui ni aucun de ses employés ne doive être présent au sein de ce dernier pour assurer son bon fonctionnement. Pour ce faire, il souhaite qu’un maximum soit connecté et monitoré afin de prévoir un éventuel problème et ainsi le résoudre. La réservation des salles, l’accès à Internet, l’utilisation des électroménagers et le contrôle d’accès à certaines salles doivent être faits de manière automatique, sans intervention humaine au sein de bâtiment.\\

Un autre point sur lequel le client insiste fort est la confidentialité ! Les clients ne doivent pas pouvoir accéder aux données produites par les autres au sein de l’espace de coworking. Il faudra donc trouver un moyen de séparer les différents réseaux utilisés afin de garantir l’intégrité des données du client.\\

La sécurité est l'une des composantes essentielles du projet. Elle doit s’exercer sur deux niveaux : physique (contrôle des accès intérieurs et extérieurs) et logique (sécurité du système d’information). Le client souhaite que les utilisateurs de l’espace de coworking puissent emmener leurs propres équipements. Il faudra donc être particulièrement vigilant en ce qui concerne les intrusions diverses et les virus. Notre réseau devra être construit en fonction de cette spécificité. La sécurité devra être permanente et fonctionner 24/24h et 7/7j. De plus, le client souhaitant mettre les utilisateurs dans les mêmes conditions de travail que leur entreprise, il faudra prévoir une connexion sécurisée qui permettra aux usagers d’utiliser des ressources distantes. Enfin, un lien de monitoring sécurisé doit être mis en place entre l’espace de coworking et le bâtiment de la société de M. Deris afin de permettre la gestion de certaines composantes (stocks, remontée des alarmes, etc.).\\
    
    À travers ce rapport, nous nous efforcerons d'expliquer de la manière la plus claire et exhaustive possible les mécanismes à mettre en oeuvre pour construire la solution que nous avons conçue. Pour cela, chaque point sera explicité suivant la même structure. Nous donnerons d'abord un bref récapitulatif de la fonctionnalité à implémenter puis nous l'illustrerons avec du contenu technique expliquant la solution à mettre en œuvre répondant au besoin précédemment évoqué, éventuellement agrémenté de schémas. \\ 
    
    Le premier point de ce rapport permettra donc de vous faire part de l'organisation que nous souhaitons mettre en place pour les différentes pièces de l'espace de coworking. Puis, nous nous attellerons à détailler quelques aspects pratiques dans la gestion du complexe, du ravitaillement de consommables à la création des plannings de salle en passant par la facturation des clients. Dans le point suivant, nous exposerons dans les détails la totalité de l'infrastructure et des services réseaux que nous mettrons à la disposition de M. Deris (de la topologie du réseau à la gestion de la sauvegarde en passant par notre système de virtualisation). Puis, nous présenterons l'un des aspects les plus importants de notre solution, à savoir la manière dont nous allons nous y prendre pour proposer l'espace le plus automatisé possible. Vous constaterez alors que tout pourra être géré à partir d'une plate-forme de gestion de l'espace en ligne. Après cela, nous montrerons comment nous comptons superviser les utilisateurs de l'espace de coworking via notre système de sécurité complet comprenant une gestion des accès poussée, des caméras vidéos ainsi qu'un système de monitoring et de remontée d'alertes. Nous ferons ensuite un bref point sur la vision à plus long terme du projet en proposant des solutions concernant la maintenance du site avant de conclure.
    
    \newpage
    
    \section{Organisation des pièces}
    
    Comme nous le disions précédemment, cette partie sera dédiée à l'explication de l'organisation globale de l'espace de coworking ainsi que la manière dont nous comptons agencer les différentes pièces de travail que sont les bureaux, les salles de réunion et la salle de conférence. Enfin, un point particulier sera fait concernant les pièces techniques contenant les serveurs, à savoir la salle du serveur de production et la salle du serveur de laboratoire.\\
    
    Dans un premier temps, vous trouverez sur l'image ci-dessous le plan du bâtiment tel que nous l'avons aménagé.
    
\begin{figure}[h!]
   \centering   
   \includegraphics[width=\textwidth]{Images/plan.jpg}
   \caption{\label{plan} Plan de l'espace de coworking}
   \textit{Une version de meilleure qualité est disponible dans la section Annexes}
\end{figure}

Les principales modifications apportées par rapport au plan original transmis par M. Deris, outre l'assignation des diverses pièces demandées dans le cahier des charges, sont la condamnation des deux portes de la salle du matériel donnant sur l'open space numéro deux et l'abattage de la cloison de cette pièce pour avoir plus d'espace de stockage.

    \subsection{Salles de Réunion}

L'espace de coworking dispose de 3 salles de réunion que les utilisateurs pourront réserver en fonction de leurs besoins. Ces 3 salles seront équipées avec des équipements de dernier cri permettant de réaliser de la visioconférence et de diffuser divers contenus aux participants de la salle. Chacune de ces salles sera équipée de manière identique avec les équipements suivants : 
        \begin{itemize}
        \item \textbf{Epson EB-695Wi} : Un projecteur courte focale pour projeter tout le contenu nécessaire à la réunion 
        \item \textbf{Pioneer XC-HM86D + Triangle Elara LN01} : Un amplificateur audio ainsi que deux haut-parleurs de 50W pour diffuser le contenu audio lié à l'image du projecteur 
        \item \textbf{Barco CS-100 + ClickShare Button} : Un système autonome de présentation sans fil. Grâce à ClickShare, il est possible de partager le contenu de n'importe quel ordinateur portable ou appareil mobile directement sur un projecteur. Ce partage d'image se fait via un périphérique USB et en cliquant sur celui-ci, il sera possible de partager n'importe quel contenu en utilisant l’équipement audiovisuel de la salle de réunion. Cet équipement permettra aux utilisateurs de s'affranchir de la contrainte habituelle des câbles et adaptateurs aux connectiques multiples.
        \item \textbf{Logitech MeetUp} : Une caméra permettant de filmer jusqu'en 4k avec un angle de vue de 120\degree afin de pouvoir couvrir l'entièreté des participants de la réunion. Les utilisateurs pourront s'y connecter soit via Bluetooth soit via un câble USB en fonction de leur préférence.
        \end{itemize}

Les différents équipements de la salle seront connectés et communiqueront de la manière suivante : 
\begin{figure}[h!]
   \centering   
   \includegraphics[width=200px]{Images/reunion.png}
   \caption{Organisation des équipements de la salle de réunion}
      \textit{Câble bleu : Paire torsadée audio; Câble noir : HDMI; Cable Vert: USB; Sans-fils noir: WIFI; Sans-fils bleu : Bluetooth}
\end{figure}
    
    \subsection{Bureaux}

L'espace de coworking dispose de 3 bureaux pouvant accueillir chacun 5 personnes. Ils doivent tous disposer de tous les équipements high-tech permettant de mener à bien une réunion dans les meilleures conditions possibles.

Pour ce faire, chaque bureau comportera les équipements suivants :
\begin{itemize}
 \item \textbf{Téléviseur LG 60UJ630V} : Une smart TV 4K d'une diagonale de 60 pouces embarquant la technologie HDR, une fréquence de rafraîchissement de 1600Hz, le Wi-Fi et le Bluetooth intégrés. 
    \item \textbf{Barre de son Yamaha YAS-105} : Barre de son Bluetooth moderne, design et de qualité audio supérieure. Puissance totale 120W.
    \item \textbf{Barco CS-100 + CLickShare Button} 
        \item \textbf{Logitech MeetUp} 
\end{itemize}

  \subsection{Salle de conférence}
        
L'espace de coworking dispose d'une salle de conférence de 80 places. Elle doit disposer de tous les équipements high-tech permettant de mener à bien une conférence dans les meilleures conditions possibles.\\

Du fait de sa grande taille, la salle de conférence sera équipée d’un projecteur 4K capable d’afficher une image de grande taille ainsi que d’un écran blanc de la taille adéquate. D'après nos mesures, l'écran devra être positionné à environ 1m du sol pour une utilisation optimale. Des enceintes seront également accrochées aux murs, supportées par un amplificateur et diffusant le son provenant d'un ordinateur ou d'un micro sans-fil fourni. Des périphériques facilitant le partage et la présentation de contenus seront également fournis tels qu’une télécommande laser ou un bouton Barco \textit{ClickShare} pour le streaming de contenus depuis un PC ou une tablette vers la télévision. Une webcam sera également installée pour mener d’éventuelles visioconférences. Voici donc la liste du matériel que nous comptons intégrer à la salle.

\begin{itemize}
        \item \textbf{Vidéoprojecteur 4K Acer V9800} : Projetant une image haute qualité avec une luminosité de 2 200 ANSI Lumens, il embarque les technologies HDR et Rec. 2020. Il dispose de deux ports HDMI (2.0 et 1.4), une entrée VGA et un port Ethernet.
        \item \textbf{Écran de projection Coliseum Premium 350C} : Toile d'un ratio 16/9e de dimensions 350cm x 197cm. Il dispose d'une interface RS232 pour d'éventuelles installations domotiques.
        \item \textbf{Pack SONREU 100} : Permet la sonorisation d'une salle d'environ 100 mètres carrés de superficie. Il est composé d'un amplificateur, de 2 récepteurs UHF, de 2 micros main UHF, et de 4 enceintes murales (+ 100 mètres de câble HP).
        \item \textbf{Pioneer VSX-LX302B + enceintes 100W} : Cet amplificateur audio nous permettra de brancher jusqu'à 9 enceintes dans la salle de conférence pour diffuser au mieux les divers contenus audio.
        \item \textbf{Pointeur Laser Logitech R400} : Portée de 15 mètres. Comportant un récepteur plug-and-play sans fil. 
        \item \textbf{Barco CSC-1+ CLickShare Button} : Identique aux autres Barco ClickShare, celui-ci permet cependant d'afficher une image en 4k afin d'utiliser notre projecteur au maximum de ses possibilités.
        \item \textbf{Logitech MeetUp}
        \end{itemize}
        
        \subsection{Salle du serveur de Production}
         La salle du serveur de production contiendra tous les équipements réseaux, serveurs, UPS, etc. liés au bon fonctionnement numérique de l'espace de coworking. Son accès y sera restreint par un système de badge magnétique uniquement en possession de la société de M. Deris et des administrateurs techniques. Le fonctionnement de ceux-ci sera décrit un peu plus tard. \\ 
         L'ensemble des équipements sera monté dans un rack de type DIGITUS DN-19 SRV-26U-1 pour une organisation ordonnée des différents équipements.
        
        \subsection{Salle du serveur de laboratoire}
        
        La salle du serveur de laboratoire contiendra tous les équipements (réseaux, serveurs, etc.) que les utilisateurs pourront utiliser pour travailler. Son accès y sera possible via un système de QR code que nous détaillerons plus tard.\\ 

L'ensemble des équipements sera monté dans un rack de type DIGITUS DN-19 SRV-26U-1 pour une bonne organisation des différents équipements.
    
    \subsection{Réfectoire}
    Cette pièce permettant aux utilisateurs de manger contiendra plusieurs machines à café et frigidaires connectés dont le contenu sera gérable via notre plate-forme Web de gestion de l'espace décrite plus tard dans ce document.
    
    \newpage
    \section{Organisation logistique}
    
Cette partie permettra de donner des détails sur les outils que nous souhaitons mettre à disposition de M. Deris pour lui permettre de gérer la logistique de son espace de coworking en gardant les axes d'automatisation et de modernité qui lui sont chers.    
  
    \subsection{Facturation des clients}
    
L’entreprise “ÖræfajökAlu” doit pouvoir facturer ses clients pour les prestations fournies. Le système de facturation doit être assez fin pour prendre en compte toutes les actions et les demandes des clients (réservation de places de parking, demande de réservation de matériel, réservation de nourriture, boissons, cafés, réservation d’un local particulier, dégradations, vols, destruction du matériel, prestations diverses, temps de présence, etc.). Le système doit également pouvoir proposer un éventail de forfaits "de base" afin que les clients ne passent pas des heures à paramétrer leurs prestations. \\

Le client doit pouvoir choisir la tarification qu’il désire suivant le service proposé. Et il doit pouvoir moduler ses tarifications en fonction de certains paramètres lorsqu’il le décide. Il pourra le faire au travers de l’interface de son compte client sur notre plate-forme Web de réservation. En fonction des données entrées et des desiderata du client, une facturation automatique sera proposée. Elle pourra être réglée directement en ligne, via un paiement sécurisé. Des paiements pourront également être effectués sur place, directement via la plate-forme en ligne, en cas de demande spontanée du client pour un service supplémentaire. Aucune prestation ne devra être accessible si elle n’a pas été payée au préalable.
    
    \subsection{Gestion des plannings de salle}
    
Les salles de réunion, bureaux ainsi que la salle de conférence sont des ressources critiques qui doivent être réservées avant leur utilisation. Pour pouvoir réserver les créneaux, les clients doivent savoir quand les salles sont occupées ou non.\\

Les demandes de réservation se font depuis la plate-forme Web. Un planning est généré automatiquement et est accessible depuis celle-ci. Des alertes pourront être envoyées aux clients pour les prévenir que le temps imparti est écoulé et qu’ils doivent libérer les locaux.
    
    \subsection{Gestion du stock de nourriture}
    
Les clients de l’espace de coworking devront pouvoir accéder à de la nourriture et des boissons pour pouvoir travailler dans des conditions optimales. La nourriture et les boissons devront être réservées. Des machines à café seront également disponibles. \\

La nourriture et les boissons seront stockées dans des frigidaires connectés. Un sous-traitant sera chargé de venir ravitailler les vivres. Une application Android pour frigidaires connectés devra être développée pour aider à la gestion du stock de ceux-ci et pour appeler le sous-traitant afin de les remplir au besoin. Les vivres devront être réservés au préalable sur la plate-forme Web. Le café sera servi par des machines à café connectées qui pourront être déclenchées à distance via la plate-forme Web par le biais d'un serveur qui autorisera ou non l'utilisateur à commander un café en fonction du nombre de crédits café en sa possession sur son compte en ligne. 


    \subsection{Gestion des consommables}

Les consommables divers tels que le café moulu, le papier toilette, l’essuie-tout ou encore les ramettes de papier seront stockés dans une pièce prévue à cet effet. L’accès à cette pièce doit être réglementé, et les fréquences d’approvisionnement prévues par un contrat souscrit auprès de différents sous-traitants. Des consommables supplémentaires doivent pouvoir être commandés en urgence si jamais ils venaient à manquer.\\

Les prestataires de service seront dotés de QR codes spécifiques pour accéder à la pièce de stockage pour y déposer les consommables. Lorsqu’il n’y a plus de café ou de papier dans les imprimantes, par exemple, les utilisateurs pourront consulter le stock de ces consommables directement sur la plate-forme Web. Si du stock est présent, ils pourront faire une demande pour aller en récupérer. Un QR code leur sera délivré. Les prestataires de service seront chargés de passer régulièrement dans les locaux afin de s'assurer que les stocks de consommables restent suffisants.
    
    \subsection{Mise en place des systèmes de secours}
    
    \subsubsection{Ligne de secours}
    
Plusieurs moyens de secours seront mis en place afin de diminuer le risque d'indisponibilité du système d'information.\\

Tout d'abord, une ligne Internet de secours sera mise en place. Le complexe ne doit pas être coupé du monde en cas de défaillance de la ligne Internet principale. En effet, les utilisateurs doivent pouvoir travailler dans des conditions normales même lorsqu’un incident se produit sur la ligne principale. Le bâtiment ne possédant pas une seconde arrivée fibre optique distincte de la première, nous pourrions privilégier le choix d’un abonnement supplémentaire chez un autre FAI\footnote{Fournisseur d'Accès à Internet}. Cependant, cet abonnement sera à payer tous les mois alors qu’il est possible que l’incident sur la ligne principale se règle en quelques heures. De plus, il faudrait payer pour l'installation de la seconde ligne afin de relier le site au fournisseur. \\

Nous avons donc décidé de nous tourner vers une solution sans fil basée sur la 4G. Cette solution de secours permettrait de toujours alimenter le bâtiment en réseau avec un débit plus faible, mais néanmoins suffisant pour travailler correctement. Ce système sans fil 4G sera détaillé plus loin dans ce rapport.

 \subsubsection{Système de secours électriques}
    
En plus de pallier à d'éventuelles pannes de matériel, il est aussi important de protéger ce matériel contre d'éventuels problèmes électriques. Coupures abruptes, tensions instables et surtensions inopinées (telles que pourrait provoquer la foudre en tombant sur le bâtiment) sont d'autant de problèmes qui peuvent potentiellement endommager le matériel informatique sensible ainsi que les données importantes du système informatique, nuisant à sa complète automaticité.

Pour cela, il faut établir la liste du matériel critique devant continuer à fonctionner lors de courtes coupures ou s'éteindre lorsque la coupure se prolonge. Ce matériel sera complètement alimenté via un UPS \footnote{Uninterruptible Power Supply : Un UPS est un appareil capable de fournir de l'électricité au cas où l'alimentation principale se coupe. Ce support est instantané. La plupart des UPS protègent aussi bien des sous-tensions que des surtensions, intégrant de même une protection parafoudre.} qui doit pouvoir alimenter le matériel lors d'un pic d'utilisation pendant une durée minimum de 20 minutes car on ne peut prévoir à quel moment une coupure va survenir.

Cette durée de 20 minutes est un compromis entre une durée minimum, permettant de tenir lors de brèves coupures qui peuvent survenir à tout moment, même avec les meilleurs fournisseurs d'électricité, et le coût très élevé des batteries électriques. L'UPS choisi comporte aussi une fonctionnalité permettant d'indiquer au matériel son niveau de charge, permettant aux serveurs de décider de s'éteindre dans le cas où le niveau restant de batterie s'approche de la quantité d'énergie nécessaire pour tenir le temps d'une extinction correcte des machines. Si un tel événement se produit, les machines se rallumeront lorsque le courant sera de nouveau opérationnel.

Afin d'aider à l'utilisation et au branchement de l'UPS, le système de PoE\footnote{Power over Ethernet: Technologie permettant d'alimenter en électricité les appareils reliés au réseau par câbles Ethernet. Ces "receveurs" doivent être compatibles.} est utilisé. Ce système permettra d'alimenter tous les appareils qui ne seront pas directement accordables à l'UPS: les Access Points, les caméras IP, le lecteur de cartes magnétiques, les lecteurs de QR code et l'interphone d'entrée. Les autres appareils directement branchés seront les serveurs, les switchs (Layer 2+3) et les firewalls-routeurs. Tous les autres appareils électriques sont considérés comme non-vitaux au système et ne seront pas alimentés en cas de coupure.

La consommation totale lors d'un pic d'utilisation est de 4651,88W. Cette consommation a été calculée en laissant une possibilité d'évolutivité, dans le cas où les switchs devraient délivrer plus de puissance à l'avenir. Pour combler ce besoin, l'UPS \textit{9PX 6000i RT3U Netpack} de la marque \textit{EATON} a été choisi. Il sera agrémenté d'un pack de batteries externes supplémentaire et d'un \textit{Hotswap} permettant la maintenance ou le remplacement de l'UPS sans coupure du système fonctionnant. Le pack de batteries permettra quant à lui de tenir les 20 minutes nécessaires même lors d'une utilisation maximale continue.
    
    \newpage
    \section{Infrastructure et services réseaux}
        \subsection{Topologie générale}

\begin{figure}[h!]
     \centering   
     \includegraphics[width=\textwidth]{Images/reseau.png}
     \caption{\label{wifi-topo} Topologie réseau de l'open-space}
\end{figure}
\bigskip
        
        \begin{itemize}
        \item Firewall + router : Nous utiliserons un Fortinet FortiGate 91E avec le dernier OS en date le FortiOS 5.6. Ils assureront le rôle de firewall externe, car ils seront directement reliés au réseau du fournisseur.
        \item Switch layer 3 :  Nous utiliserons deux Cisco WS-C2960X-24PD-L qui assureront le routage dans notre réseau entre les différents VLAN et vers les firewalls.
        \item Switch layer 2 : Nous utiliserons des switchs Cisco SGE2010P de 48 ports qui assureront la connexion, la connectivité avec les utilisateurs et les serveurs. Nous avons choisi ce modèle car ils disposent de suffisamment de ports Gigabit et sont capables d'alimenter les périphériques en PoE.
        \item Serveur Prod : Nous utiliserons deux HP ProLiant DL380 G9 2U. Ils assureront la virtualisation pour l'open-space ainsi que le fonctionnement des différents serveurs nécessaires. Une section leur est dédiée un peu plus bas.
        \item Serveur Labo : Nous utiliserons également un HP ProLiant DL380 G9 2U possédant moins de cores et de RAM que les précédents. Une section lui est dédiée un peu plus bas.
        \item Contrôleur Wifi : Nous utiliserons un Cisco Wireless Controller 3504 pour administrer les points d'accès de manière centralisée. Une section lui est dédiée un peu plus bas.
        \item Access Point : Nous utiliserons des Cisco Aironet 2802e-e pour fournir un accès Wifi de qualité aux utilisateurs. Une section leur est dédiée un peu plus bas.
        \item Serveur des caméras : Nous utiliserons deux serveurs Bascom PLUS pour la gestion et la sauvegarde des multiples caméras. Une section leur est dédiée un peu plus bas.
        \end{itemize}         
         \bigskip
         
         Le câblage sera fait de manière à obtenir une redondance entre les différents équipements et obtenir la plus haute disponibilité réseau possible. \\
         Au niveau des accès au fournisseur, un des firewalls sera relié directement en câblé à la fibre optique. Quant à l'autre, il disposera d'une clé USB 4G directement connectée qui lui permettra d'assurer la liaison de secours décrite précédemment.

        \subsubsection{Découpage réseau}
        L'entièreté de l'adressage IP du site sera réalisée en IPV6. Successeur de l'IPV4, ce standard se veut beaucoup plus évolutif à l'avenir et offre beaucoup plus de possibilités tant au niveau de son utilisation quotidienne que de la sécurité. Un tunnel IPV4 restera tout de même disponible pour les éventuels périphériques ne supportant pas l'IPV6.
        \par
  Afin d'assurer une logique dans l'attribution des adresses IPV6, nous avons décidé de découper notre réseau en plusieurs VLAN. Cela nous permettra également par la suite d'ajouter une sécurité supplémentaire grâce à des ACL (détaillées un peu plus bas dans la section "Sécurité"), mais aussi de limiter la bande passante disponible par VLAN de manière à ne pas surcharger la connexion dans le cas d'un téléchargement volumineux de la part d'un utilisateur.
        \par
        Le fournisseur d'adresse nous a attribué le préfixe 2001:db8:3c4d. Nous avons décidé d'utiliser un masque de 64 bits comme le préconise IPV6 afin de pouvoir attribuer un numéro client à chaque machine en fonction de son adresse MAC via l'EUI-64. Cette attribution de numéro de client nous sera également favorable dans la supervision des utilisateurs pour identifier chaque périphérique de manière unique.
        
       \bigskip
       \large Plan d'adressage des VLANs
        
        \begin{tabular}{|l|c|r|}
    \hline Numéro VLAN & Nom VLAN & Subnet \\
     \hline
     10 & Management & 2001:db8:3c4d:10::/64 \\
         11 & Serveur & 2001:db8:3c4d:11::/64 \\
             12 & Camera & 2001:db8:3c4d:12::/64 \\
         13 & Utilisateurs & 2001:db8:3c4d:13::/64 \\
             14 & IOT & 2001:db8:3c4d:14::/64 \\
         15 & Labo & 2001:db8:3c4d:15::/64 \\
             16 & Portes & 2001:db8:3c4d:16::/64 \\
             17 & Administrateur & 2001:db8:3c4d:17::/64 \\
     \hline
   \end{tabular}
            \bigskip
            \\
           Des VLAN supplémentaires pourront être rajoutés en fonction des futurs besoins ( \textit{Ex: une entreprise "fixe" qui souhaite séparer ses communications des autres utilisateurs)}          
        \subsubsection{Protocoles de communication}
        
        Afin d'assurer une communication entre nos différents équipements réseaux, nous devrons utiliser plusieurs protocoles en production. Les protocoles à installer et configurer sont les suivants : 
        
        \begin{itemize}
        \item \textbf{VTP}\footnote{Virtual Trunking Protocol} : Ce protocole permet de répliquer dynamiquement les différents VLANs présents sur les différents switchs. Grâce à ce protocole, il ne sera plus nécessaire de recréer manuellement chacun des VLANs. Chaque nouveau VLAN sera automatiquement partagé avec les autres switchs.
        \item \textbf{Etherchannel} : Ce protocole permet d'agreger des liens entre des périphériques. Il nous permettra de faire de la répartition de charge entre les deux câbles reliant nos switchs layer 3.
        \item \textbf{HSRP} : Ce protocole créera une redondance entre nos deux switchs layer 3 sous forme d'une gateway virtuelle. De cette manière si l'un des layers 3 tombe en panne, le deuxième prendra le relais de manière transparente pour les utilisateurs. 
        \item \textbf{IEEE 802.1Q} : Ce protocole va encapsuler les paquets des différents VLAN afin de faire du routage inter-VLAN.
        \item \textbf{OSPF V3} \footnote{Open Shortest Path first}: Protocole de routage à état de lien qui permettra de router nos paquets vers l’extérieur. La version 3 est nécessaire pour fonctionner avec IPV6.
                \item \textbf{PVST+} \footnote{Per VLAN Spanning Tree}: Protocole permettant d'éviter les boucles de routage. La version choisie de ce protocole crée un arbre par VLAN permettant une vitesse de convergence plus rapide entre les différents switchs.
        \end{itemize}
        \subsubsection{Sécurité}
    
        Afin d'assurer une sécurité maximale des communications au sein de l'espace de coworking, plusieurs moyens de sécurité seront mis en place.
            \paragraph{Pare-feu}
            Comme décrit plus haut, nous disposerons de deux pare-feu Fortinet FortiGate 91E qui nous permettront de sécuriser notre réseau interne des communications externes non désirées. Il fonctionnera sous la logique de WhiteList afin de tout bloquer sauf ce qui est nécessaire au fonctionnement de l'open-space. (\textit{Ex Ouverture du port 80 et 443 pour la navigation des utilisateurs )} 
            
        \paragraph{Access Control List}  
        Nous utiliserons des access list afin de limiter le trafic réseau entre nos différents VLAN. Ces ACL pourront être de type standard comme étendu en fonction de si nous limitons un protocole précis ou tout une échelle d'adresses. Une logique de White List sera utilisée : toute communication sera bloquée par défaut et seules celles nécessaires au bon fonctionnement seront utilisées. \\
        Ci-dessous un schéma des interactions entre les différents VLAN que nous autoriserons : 
        \begin{figure}[h!]
     \centering   
     \includegraphics[width=\textwidth]{Images/Diagramme_ACLs_VLANs.png}
     \caption{\label{security} Règles d'accès entre les VLANs}
  \end{figure}
        \paragraph{Intrusion Detection System \& Intrusion prevention system}

  Un IDS \footnote{Intrusion Detection System} est un mécanisme destiné à repérer des activités anormales ou suspectes sur un réseau.
  Un IDS se découpe en trois grandes parties : La capture, les signatures et les alertes. Son rôle sera principalement de faire remonter des alertes au niveau de la sécurité.
\par
            Un IPS \footnote{Intrusion Prevention System} est un Système de Prévention/Protection contre les intrusions et non de signalisation comme un IDS. Son mode de fonctionnement est similaire à un IDS, il va analyser les signatures des paquets entrants. Contrairement à un l’IDS, il peut prendre des mesures telles que terminer une session TCP ou fermer un port lorsqu’une menace est détectée.
            
            \par Pour remplir ce rôle, nous avons choisi d'utiliser Suricata en version 4.0.3. (dernière version en date) que nous installerons sur un pfsense comme décrit plus bas. Notre Pare feu dispose, quant à lui, également d'un IPS qui nous protégera des attaques provenant de l'extérieur.
        
        \paragraph{Virtual Private Network}

  Un VPN repose sur des protocoles de tunnellisation. Ces protocoles permettent aux
données passant entre deux réseaux physiques de circuler tout en étant protégées par des algorithmes de chiffrage. L’idée est de créer un réseau point-à-point sécurisé au travers d’un tunnel virtuel qui reliera le bâtiment de Mr Deris à l'open-space. Ce VPN permettra également aux administrateurs du réseau et à Mr Deris de se connecter depuis n'importe quel poste de travail à l'aide de sa clé de chiffrement. \\
Nous installerons et configurerons ce VPN sur les pare-feux à l'entrée.

  \paragraph{Antivirus}
        
        Afin de sécuriser nos serveurs et nos machines virtuelles clientes, nous installerons Eset antivirus sur chacun d'entre eux ainsi que clamav sur les machines Linux.
        
        \paragraph{Web Proxy}
  De manière à limiter les pages Web consultées par les utilisateurs, nous installerons un proxy Web en mode transparent (cela évite une configuration chez les utilisateurs). Nous bloquerons les sites de téléchargement illégaux ainsi que les sites à caractère pornographique. Si Mr Deris souhaite ajouter d'autres contenus, cette solution se veut complètement évolutive à toute demande du client.

        \subsection{Réseau Sans Fil}
        
        Afin d’offrir une mobilité optimale aux utilisateurs, il est nécessaire de leur fournir un réseau sans fil de qualité. Pour couvrir l'entièreté de l'open-space, nous avons décidé d'utiliser des points d'accès Cisco Aironet 2802e-e ainsi qu'un contrôleur Cisco Wireless Controller 3504 pour administrer les différents points d'accès de manière centralisée.
        \par
        Les différents points d'accès seront répartis de la manière suivante :
        \begin{figure}[ht!]
     \centering   
     \includegraphics[width=\textwidth]{Images/Site_survey_Wifi.png}
     \caption{\label{wifi} Répartition des points d'accès et rayonnement}
     \textit{Une version de meilleure qualité est disponible dans la section Annexes}
  \end{figure}
  \newpage
        Nous les répartirons de manière à couvrir tout l'espace avec le meilleur signal possible. Deux points d'accès seront installés dans la salle de conférence. Celle-ci étant prévue pour héberger jusqu'à 80 personnes, un seul point d'accès n'aurait pas suffi à fournir un accès convenable aux utilisateurs.
       Nous utiliserons les normes 802.11AC pour émettre en 5Ghz et 802.11n pour émettre en 2.4ghz afin de maximiser la compatibilité avec un maximum de périphériques et proposer un débit maximal à ceux-ci. Comme représenté ci-dessus, plusieurs signaux de points d'accès se superposent. Pour pallier à ce problème, nous utiliserons des canaux de communication (channels) différents sur chacun des AP. \\
       Pour le 802.11n nous utiliserons les channels 2,6 et 11 afin de ne pas superposer les bandes de fréquences de ceux-ci et provoquer des interférences de signal. \\
       Pour le 5ghz nous utiliserons les channels 1,2 et 3 afin de ne pas superposer les bandes de fréquences de ceux-ci et provoquer des interférences de signal.
       
       \subsubsection{Authentification}
       
       Au niveau de l'authentification des utilisateurs, nous utiliserons un portail captif. Cette méthode redirige les utilisateurs vers une page Web de login qui, après authentification, les autorise à naviguer normalement sur Internet. 
\par
\newpage
        \begin{figure}[ht!]
       \centering   
       \includegraphics[width=\textwidth]{Images/seq_captive_portal.png}
        \caption{\label{captive-portal} Diagramme d'interaction avec le portail captif}
    \end{figure}
        \bigskip

        Pour remplir cette fonction, nous utiliserons le service de portail présent dans la distribution pfSense, car celle-ci est facilement personnalisable et intègre nativement l'authentification via un serveur Radius.
        
        \subsection{Serveurs}
Au niveau des serveurs, nous avons décidé de baser notre architecture sur des hyperviseurs ESXi de chez VMWare. Nous installerons donc un ESXi 5.5 sur chacun de nos serveurs auquel il faudra ajouter un serveur vCenter. Ce dernier sera installé sur un Windows serveur 2016 et nous permettra de communiquer avec l'hyperviseur pour y installer nos machines virtuelles. Cela nous permettra aussi de créer un cluster entre nos deux serveurs. vCenter serveur pourra alors répartir la charge automatiquement entre les deux serveurs.

\par 
Au niveau du serveur labo, nous installerons un ESXi pour y créer des machines virtuelles. Les utilisateurs ayant réservé les accès pourront alors créer à leur guise des machines virtuelles. L'accès à la machine virtuelle hébergeant le vCenter serveur sera quant à lui restreint aux administrateurs.
\par

        \begin{figure}[ht!]
     \centering   
     \includegraphics[width=250px]{Images/esx.png}
     \caption{\label{serveur} Architecture d'un serveur sous ESX}
  \end{figure}
  \subsubsection{SAN}

Un \textit{SAN}\footnote{Storage Area Network} est un réseau spécifiquement dédié à l’interconnexion de ressources de stockage en mode bloc avec des serveurs. Il permet à un serveur d’accéder à des ressources de stockage distantes comme s’il s’agissait d’un disque dur local. L’intérêt est de mutualiser l'accès aux données par les différents serveurs au travers du réseau.\\

Pour remplir cette fonction, nous avons choisi d'utiliser un HPE Modular Storage Array 2042\footnote{Spécifications techniques: \url{https://h20195.www2.hpe.com/v2/GetDocument.aspx?docname=c05183822}\\
Détails magasin: \url{https://marketplace.hpe.com/pdp?prodNum=Q0F06A&country=us&locale=en&catId=12169&catlevelmulti=12169_304616_241493_1009161293}}. Spécifiquement prévu à cet effet, ce serveur dispose de 24 baies pour disques durs en plus de 2 disques \textit{SSD}\footnote{Solid-State Drive : Disque dur non-rotatif à accès et écriture plus rapides.} integrés de 800gb et 4 ports 10Gb/s. Nous y  monterons 6 disques durs WD Red Pro de 4TB, prévus spécialement pour les \textit{NAS} et \textit{SAN}. Ces disques durs seront montés en miroir afin d'assurer l'intégrité des données et donner la possibilité de changer un disque dur à chaud en cas de défaillance.\\


Un système \textit{RAID}\footnote{Redundant Arrays of Inexpensive Disks : regroupement redondant de disques indépendants.} n'est bien sûr pas suffisant pour considérer les données en sécurité : pour cela, un système de backup agrémentera le tout, comme expliqué dans la \autoref{sec:backup} - \nameref{sec:backup}.\\

Sur ce système \textit{RAID} sera installé un système de fichier appelé OpenZFS. Il possède une multitude de fonctionnalités intéressantes dont la plus opportune, pour notre implémentation, est la garantie de données intègres sur le disque dur. Toutes les écritures se font sur base d'une transaction. Il nous permettra aussi de gérer le \textit{RAID} sans contrôleur, de façon à ne pas dépendre d'une quelconque défaillance de celui-ci. Une autre fonctionnalité utilisée sera une légère compression des données, réduisant un peu la taille des fichiers (ou plus, suivant leur type) sans sacrifier de performance, voire même en en gagnant.\\

Les disques durs \textit{SSD} seront eux aussi mis en miroir. Dessus se trouveront deux partitions : une, relativement petite, pour le système d'exploitation du SAN, l'autre pour un système de cache. Ce cache stockera les données les plus souvent utilisées sur les disques durs rotatifs afin d'optimiser le temps d'accès. Il sera aussi géré par \textit{OpenZFS}.\\

Le \textit{RAID} des disques rotatifs sera divisé entre deux \textit{LUN}\footnotemark: l'un pour le serveur de production et l'autre pour le serveur du laboratoire. Chacun sera ainsi ensuite géré par sa propre instance de \textit{VMWare}.\\

\footnotetext{Logical Unit Number : Il s'agit d'un numéro assigné à une unité logique de stockage que l'hyperviseur considère alors comme un disque dur logique.}

Le tout sera orchestré par \textit{FreeNAS}, une distribution à base de FreeBSD prévue pour gérer des NAS ou des SAN. Elle intègre nativement et facilement OpenZFS ainsi qu'iSCI et est reconnu pour sa stabilité et sa fiabilité.\\

  \par
            \subsubsection{Liste des services}
               Ci-dessous la liste des toutes les machines virtuelles que nous créerons sur les serveurs de production : 
               \begin{itemize}
               \item \textbf{Debian 9.3 (latest)}                  
               \begin{itemize}
               \item Bind 9 : Un serveur DNS qui permettra à nos utilisateurs de résoudre des noms de domaines. Sa réplication sera faite sur base du DNS de Google et sera certifiée via DNSsec pour sécuriser les échanges.
               \item ISC DHCP : Un serveur DHCP pour distribuer les adresses IPV6 aux utilisateurs du réseau.
               \item FreeRadius 3.0 : Un serveur d'authentification nécessaire pour l'authentification sur le réseau sans fils et également sur le système de pc virtuel décrit un peu plus bas.
               \end{itemize}
               \item \textbf{pfSense 2.4.2} : 
               \begin{itemize}
               \item Web Proxy Squid : Nous installerons un proxy transparent afin de limiter les pages Web consultées par les utilisateurs 
               \item Portail captif : pfSense intègre nativement un portail captif qui sera utilisé dans notre cas pour l'authentification sur le réseau sans-fils.
               \item IPS \& IDS : Nous installerons Suricata comme système de détection d'intrusion \& de prévention contre les attaques.
               \end{itemize}
               \item \textbf{Citrix XenDesktop 7.9} : Permettra de proposer un environnement de bureau virtuel aux utilisateurs sur les PC loués. 
               \item \textbf{Debian 9.3 (latest)}   
               \begin{itemize}
               \item Serveur Node.js 8.9.4 : Ce serveur nous permettra de faire tourner une API "Homemade" responsable de la liaison entre différents composants du bâtiment.
               \item MongoDB 3.6 : Base de données nécessaire au fonctionnement de l'API.
               \end{itemize}
               \item \textbf{Debian 9.3 (latest)}   
               \begin{itemize}
               \item Zabbix 3.4 : Un Système de monitoring qui nous permettra de monitorer et faire des remontées d'alertes.
               \end{itemize}
               \end{itemize}
               
               
               \subsubsection{Virtualisation des postes clients}
               
               Les utilisateurs ne disposant pas de leur propre poste de travail pourront, en échange de quelques Euros, emprunter une machine (La réservation d'un PC est décrite quelques sections plus bas).  Afin de fournir un environnement de travail "neuf" à chacun des utilisateurs, nous avons décidé de nous tourner vers des environnements de travail virtualisés. Après analyse de plusieurs solutions (Windows RDP, VMWare Horizon), nous avons décidé de choisir la solution proposée par Citrix nommé Xendesktop. \\

Cette solution permet de créer un pool de machines virtuelles accessibles via une application de bureau (Citrix receiver). Chaque utilisateur pourra se connecter à une machine qui lui sera unique le temps de son utilisation. De manière à remettre à "neuf" au démarrage, les données de ces machines seront configurées de manière non persistante. C’est-à-dire qu'a la déconnexion de l'utilisateur, la machine virtuelle se remettra à zéro.
               

           \paragraph{authentification de l'utilisateur}
               
               Les utilisateurs pourront s'authentifier sur l'application ou l'interface Web via leurs identifiants de la plate-forme. Xendesktop peut s'interfacer avec un serveur radius pour l'authentification. Grâce à notre API "Homemade" le lien sera fait entre le serveur Radius et les identifiants de la plate-forme de coworking. 
             
\newpage
           \begin{figure}
     \centering   
     \includegraphics[width=\textwidth]{Images/VM.png}
     \caption{\label{vm} Interactions entre les différents composants}
\end{figure}
         
               \paragraph{Contenu des VMs}
               Nous mettrons à disposition des utilisateurs des VM sous Windows 10 pro avec les logiciels suivants installés : 
               \begin{itemize}
               \item OpenOffice
               \item Chrome \& Firefox 
               \item Peazip 
               \item vSphre client 
               \item Eset antivirus
               \item Pdf Creator
               \item VLC
               \item Skype
               \item Notepad ++
               \item Gimp
               \end{itemize}
               \bigskip
               
               Dans la solution de base, nous ne prévoyons pas de mettre de machine virtuelle sous linux car cette solution doit se vouloir tout public. Cependant, si à la demande des utilisateurs ces distributions Linux sont réclamées, il sera tout à fait possible d'ajouter des VM dans le pool avec une distribution Linux.
               
               \paragraph{Client léger}
               Pour se connecter à une machine virtuelle, nous installerons une très petite distribution Linux basée sur Arch Linux. Nous la configurerons nous-mêmes de manière à garder uniquement les composants nécessaires à la connexion aux machines virtuelles. Cela nous permettra de garder le contrôle sur l'OS et de limiter les opérations de l'utilisateur.
               
        \subsection{Gestion des sauvegardes}
        \label{sec:backup}
   
   Dans le cadre de la politique de sauvegarde, nous avons opté pour des sauvegardes différentielles. 
   En effet, celles-ci offrent l'avantage de permettre une restauration plus simple et plus rapide en cas de sinistre. 
   
   \begin{figure}[h!]
   \centering   
   \includegraphics[width=300px]{Images/sauvegardes_differentielles.png}
   \caption{Schéma illustrant le fonctionnement de la sauvegarde différentielle}
\end{figure}
   
   Le fonctionnement des sauvegardes différentielles est assez simple : tous les fichiers qui ont été modifiés depuis la dernière sauvegarde totale sont sauvegardés. Prenons par exemple, le cas de l'image ci-dessus. La sauvegarde totale dans ce cas est faite le dimanche. Imaginons que le lundi aucun fichier ne soit modifié, mais que le mardi 100Mo de fichiers soient modifiés : Dans ce cas-là, la sauvegarde ne sauvegardera que les 100Mo de fichiers qui auront été modifiés le mardi. Cependant, si le mercredi 200Mo ont été modifiés, la sauvegarde prendra les 100Mo du mardi en addition des 200Mo du mercredi. Si un sinistre survient le jeudi, il suffira à l'administrateur de récupérer la sauvegarde totale du dimanche ainsi que la sauvegarde différentielle du mercredi. Il n'est pas nécessaire de récupérer les autres jours. Cela permet donc de faciliter la restauration. Il est aussi important de noter que la restauration de la sauvegarde différentielle est plus rapide que celle de l'incrémentale. 
   
   
   Dans notre cas, les sauvegardes différentielles se dérouleront donc tous les jours à partir de minuit et ne sauvegarderont donc que les fichiers modifiés depuis la dernière sauvegarde totale. Les sauvegardes totales ou complètes auront lieu dans la nuit de dimanche à lundi, à partir de minuit. 
   Nous avons opté pour ces plages horaires car il s'agit d'une plage de travail peu fréquentée, ce qui limitera les troubles (ex.: ralentissements) pour les utilisateurs.\\
   
Les données seront répliquées entre les deux serveurs afin d'éviter tout problèmes de pertes de données en cas de pannes ou d'accidents au niveau de l'un des deux serveurs. Cette réplication et ces sauvegardes seront effectuées avec l'outil Veeam Backup \& Replication. Ce logiciel permet une gestion simple via une interface unique et permet de réaliser les sauvegardes, la réplication et la restauration des données pour des environnements physiques et virtuels.\\

Ces données seront stockées dans un \textit{Google Vault}, disponible avec GSuite pour 10\$ par mois. Ce service permet de stocker dans le cloud Google une quantité de données théoriquement illimitée. Les sauvegardes y seront envoyées déjà encryptées afin que même un \textit{hack} de leur serveur ne résulte pas en une fuite involontaire de données.

Les données qui seront à sauvegarder sont:
\begin{itemize}
\item La base de données
\item Les machines virtuelles de production (Veeam permet de le faire à chaud.)
\item Les templates des postes client à virtualiser ainsi que ceux des applications XenDesktop
\item Les enregistrements des caméras 
\end{itemize}
\bigskip

Aussi, il est tout à fait possible pour M. Deris de proposer à ses clients un service de sauvegarde de leurs machines virtuelles sur le serveur laboratoire, le tout moyennant un abonnement forfaitaire.
    \newpage
    \section{Supervision des utilisateurs}
    
        \subsection{Système de monitoring}
        \label{sec:monitoring}
        Certaines actions ou événements réalisés dans l’espace de coworking sont susceptibles de remonter des alarmes (tentative d’intrusion, salle occupée, stock faible de consommables, stock faible de nourriture/boissons, etc.). Les alarmes doivent être correctement dirigées vers les personnes compétentes pour traiter les informations qu’elles remontent.
        \par
Un système de supervision devra être installé pour gérer toutes ces remontées d’alarmes. Nous avons choisi d'utiliser Zabbix 3.4 (dernière version en date) installé sur une machine Debian 9. Zabbix permettra de superviser les différents équipements grâce à son agent (disponible sur Linux et Windows) ou via des requêtes de type SNMP. Zabbix pourra également monitorer l'état général du réseau en effectuant des requêtes HTTP, ICMP, ..., vers les différents équipements. Grâce à son interface Web, il sera facile de visualiser l'ensemble de l'open space  et de transférer les alertes via un système de mails et de \textit{SMS}.

     \subsection{Gestion des alertes}
Zabbix nous permettra une gestion complète et organisée des différentes alertes qui pourraient survenir dans l'espace de coworking. Nous classerons les alertes selon 3 niveaux de priorité : 
        \begin{itemize}
        \item \textbf{Normal} : Aucun problème à signaler, le système ou service surveillé fonctionne normalement.
        \item \textbf{Warning} : Une alerte de faible importance, mais qui pourrait mener au prochain niveau d'alerte. Dans ce cas, la/les personne(s) de contact recevraient un mail les avertissant du problème.    \\
        \textit{Ex : Bac à papier d'une imprimante presque vide, espace disque d'une machine virtuelle bientôt saturé...} 
        \item \textbf{Erreur} : Alerte critique. Une intervention humaine est requise pour rétablir une situation  anormale. Dans ce cas, la/les personne(s) de contact recevraient un mail ainsi qu'un SMS les avertissant du problème et les invitant à le résoudre au plus vite.   \\ 
        \textit{Ex : Panne d'un firewall, Machine à café vide...} 
        \end{itemize}
           \bigskip    
        Zabbix sera configuré de manière à classifier ces différentes alertes en fonction des équipements/services et des personnes à contacter afin de rétablir une situation normale. Ci-dessous, la liste des personnes de contact ainsi que les différentes alertes que celles-ci sont susceptibles de recevoir.
      
        \begin{itemize}
        \item Entreprise de M. Deris : La personne en charge de l'open-space recevra toutes les alertes relatives au bon fonctionnement du bâtiment et à la sécurité de celui-ci. Ci-dessous la liste des alertes :

        \begin{itemize}
        \item Gestion du matériel : Matériel de location hors de portée de la passerelle.
        \item Gestion des accès : Interphone, nombre d’erreurs trop élevé pour entrer dans une pièce.
        \item Autre : d'autres alertes pourraient être ajoutées en fonction des besoins de Mr Deris par la suite.
        \end{itemize}
        \item Service Technique : Nous proposerons à Mr Deris un contrat de maintenance afin de pouvoir notamment remplir ce rôle. Le service technique recevra toutes les alertes (niveau warning et error) relatives à l'infrastructure réseau. Cela comprend :  
        \begin{itemize}
        \item Panne matérielle : Toutes les pannes relatives au bon fonctionnement matériel des équipements. \textit{EX :Un crash d'un disque dur des serveurs}
        \item Alerte logicielle : Toutes les pannes relatives à un service ou à un protocole. \textit{Ex : Le serveur DHCP qui ne distribue plus d'adresses, Crash de l'API de communication externe, etc.}
        \item Détection d'intrusion : Grâce à l'IDS que nous placerons, il sera possible de détecter les possibles intrusions non désirées dans l'établissement.
        \end{itemize}
        \item Entreprise de leasing des imprimantes : Recevra toutes les alertes relatives aux imprimantes : pannes, usure.... Nous éviterons tout de même de leur communiquer les alertes de type "courantes" par exemple bac à papier vide, bourrage papier, etc.
        \item Traiteur : Le traiteur recevra des alertes relatives aux distributeurs de café et aux frigidaires afin de pouvoir venir les remplir si nécessaire.
        \end{itemize}
        

        
     \subsection{Gestion des accès}
Plusieurs procédures d'accès seront utilisées dans différentes sous parties du complexe. Ceci étant dit, notre principale manière d'accéder aux différentes salles repose sur l'utilisation d'un scanner de QR code couplé à un digicode (si l'utilisateur n'a pas de smartphone) de marque FacilitAcces PersoCode® modèle BT PRO540. Dans cette partie, nous allons détailler les différentes procédures que nous avons imaginées et la façon dont nous comptons les mettre en place.\\

  \subsubsection{Emplacement des périphériques de contrôle d'accès}
Dans le schéma ci-dessous, vous trouverez la carte des emplacements des périphériques de contrôle d'accès que sont les scanners de QR code pour les différentes salles à accès réglementé et le verrou magnétique pour la salle serveur de production. 

\begin{figure}
    \centering   
    \includegraphics[width=\textwidth]{Images/plan_Scanners_QR_Code.png}
    \caption{\label{Scanners_QR_Code} Répartition des systèmes de contrôle d'accès dans le complexe}
 \end{figure}
 
Nous allons maintenant détailler le fonctionnement des accès pour les différentes salles accessibles aux utilisateurs ainsi que pour les employés de M. Deris.

  \subsubsection{L'accès au parking}
Commençons par la gestion parking. Le complexe de coworking possède un parking souterrain de 40 places. Son accès devra être sécurisé pour éviter les intrusions. Les places auront été préalablement réservées afin d’autoriser un client à entrer. Il faudra proposer un accès Wi-Fi dès l’entrée du client sur le parking. Trois caméras de sécurité seront installées pour sa surveillance. Le parking devra être accessible 24h/24 et 7j/7.\\

La barrière d’entrée sera une barrière automatique munie d’un scanner de QR Code et d’un digicode. Ils permettront au client de scanner ou d’entrer le code d’identification qu’il aura reçu suite à sa réservation. L’accès Wi-Fi sera assuré par des \textit{hotspots} dont le nombre dépendra de la surface à couvrir. Les caméras de sécurité seront des caméras dôme permettant de filmer à 360 degrés, commandées par IP et disposant d’une vision infrarouge.\\

La barrière déjà en place n’étant pas automatique, il s’agira de monter un dispositif permettant de la gérer à distance. Ainsi, nous connecterons un Raspberry Pi aux moteurs de la barrière pour la faire se lever et s’abaisser. Il sera également raccordé à notre système central pour vérifier si l’utilisateur a le droit de rentrer ou non avant d’actionner le mécanisme de la barrière. Le processus d’authentification et la manière dont les composants du système interagissent entre eux pour autoriser ou non l’accès au parking sont décrits dans le schéma ci-dessous.

\begin{figure}
   \centering   
   \includegraphics[width=\textwidth]{Images/acces_parking.png}
   \caption{\label{acces_parking} Procédure d'accès au parking}
\end{figure}

  \subsubsection{Procédure en cas d'oubli de ses accès}

Il est à noter qu'il existe une possibilité pour qu'un utilisateur ait oublié son matériel et qu'il se retrouve bloqué à l'entrée du parking sans pouvoir pénétrer dans le complexe alors qu'il a réservé et payé ses prestations. Nous avons prévu une procédure pour qu'il ne soit pas pour autant lésé. Une ligne d’appel d’urgence sera donc créée entre la porte du parking et le bureau de l’administrateur de l’espace qui se situera dans l’entreprise de M. Deris. La communication sera établie via un interphone IP DoorBird D202 encastré à l’entrée du parking, non loin du scanner QR code. Cet interphone dispose d’une application dédiée qui permet de réceptionner les appels sur un terminal mobile. L’application sera installée sur le smartphone de l’administrateur de M. Deris. 
     
      \subsubsection{L'accès à la salle de stockage du matériel spécialisé}
Les utilisateurs doivent pouvoir accéder à la salle de stockage pour emprunter du matériel spécialisé. Ce dernier, ayant une certaine valeur, doit pouvoir être localisé dans l’enceinte du bâtiment afin d’éviter d’éventuels vols. Les accès à la salle doivent par conséquent être contrôlés.\\

Le contrôle des accès sera double : une caméra IP infrarouge en forme de dôme de notre système de vidéo-surveillance sera couplée avec un scanner de QR code. La réservation d’un accessoire délivrera le QR code correspondant pour pouvoir accéder au local. Une passerelle \textit{Bluetooth} sera couplée à plusieurs beacons (un par matériel) pour logger les entrées/sorties de matériel. Le système proposé est de marque Kontakt.

  \subsubsection{L'accès à la salle des serveurs de production}
La salle des serveurs sera strictement réservée aux employés de ÖræfajökAlu. Son entrée sera sécurisée et restreinte. Ainsi, elle sera protégée par un verrou de porte à résistance magnétique supportant jusqu'à 280Kg de pression. Il pourra se débloquer grâce à des puces RFID ou à un digicode. Dix porte-clés munis des puces RFID permettant d'ouvrir la porte seront remis à M. Deris qui pourra les distribuer aux employés nécessitants de se rendre dans cette salle. Un bouton de sortie, fourni avec, sera installé à l'intérieur de la salle pour pouvoir déverrouiller la porte sans avoir à badger à nouveau. Une des caméras de notre système de surveillance vidéo, présentées plus bas, sera utilisée pour surveiller l’intérieur du local.


  \subsubsection{L'accès aux salles de réunions, bureaux et salle de conférence}
Les salles de réunion, les bureaux ainsi que la salle de conférence feront aussi l'objet d'une procédure d'accès particulière. En effet, l’accès à ces salles particulières doit être soumis à réservation. La durée d’utilisation devra être précisée afin d’établir le planning d’occupation de ces espaces. Le client doit pouvoir augmenter ou diminuer le temps d’utilisation de la salle à la volée. Les clients doivent pouvoir trouver la salle comme si elle était utilisée pour la première fois.\\

Lors de la réservation, le client doit indiquer la salle à réserver et la période de temps durant laquelle il veut y rester. Le client peut décider d’augmenter ou de diminuer la durée d’occupation en se rendant sur notre plate-forme Web de gestion, Nexudus. L’allongement de la durée d’utilisation doit uniquement se faire sous condition de disponibilité de la salle après l’horaire initialement prévu. Si la salle n’est plus disponible au-delà, le système peut proposer la réservation d’une autre salle libre à ces horaires-ci (sauf s’il s’agit de la salle de conférences). À la fin de l’utilisation de la salle, les clients remettent en place le matériel de la salle aux endroits qui auront été préalablement définis (écrans, enceintes, etc.). Il conviendra donc d’effectuer un marquage de la pièce afin que les clients sachent exactement où ils doivent replacer les matériels mobiles après les avoir utilisés.

  \subsubsection{L'accès à la salle de laboratoire}
        
        L'accès à la salle laboratoire sera lui aussi soumis à la réservation de la même manière que pour les salles de réunion et les bureaux. Après réservation, les utilisateurs pourront se connecter sur le serveur de virtualisation afin de pouvoir travailler. D'autres périphériques étant amenés à être ajoutés par la suite (switchs, routeurs,...), le client devra spécifier pendant sa réservation s'il désire ou non accéder physiquement à la salle du serveur de laboratoire. 
        

  \subsubsection{L'accès particulier pour les employés de ÖræfajökAlu}
Pour terminer, il est évident que les employés de ÖræfajökAlu doivent pouvoir accéder à toute heure à l’ensemble des locaux. Outre les porte-clés RFID distribués aux employés afin d’avoir accès à la salle des serveurs, une carte spéciale nominative de type "passe-partout" sera fournie à chaque employé la nécessitant. Ce badge sera frappé d’un QR code particulier et permanent permettant de franchir tous les scanners à QR codes du bâtiment, incluant le parking.

        \subsection{Système de surveillance vidéo}
 M. Deris souhaitant automatiser le plus possible l'espace de coworking, cela signifie qu'il n'y aura que très rarement des membres de son personnel sur place. Il est toutefois nécessaire de surveiller le complexe afin de sécuriser les utilisateurs, mais également d'assurer à M. Deris que ces derniers utilisent les locaux et traitent le matériel mis à disposition de manière respectueuse. C'est pour cela que nous mettrons à sa disposition un système de surveillance très perfectionné. Les points principaux concernant le système sont que les vidéos enregistrées doivent pouvoir être stockées pendant quelques temps afin de les regarder a posteriori en cas d’incident. De plus, les caméras doivent posséder un angle de vue important et pouvoir filmer de nuit et à une distance suffisante.
\\

Nous allons utiliser le système Bascom PLUS pour cela. Il est livré avec 24 caméras (21 pour l’intérieur, 3 pour le parking) de qualité (technologie HDR et réduction du bruit), filmant en 5MPX et pouvant filmer la nuit jusqu’à 50m. Elles sont rotatives, pilotables à distance, étanches et résistantes au vandalisme. Elles sont fournies avec un dispositif de stockage de 2x4To, sauvegardent les bandes pendant 30j, suppriment automatiquement les vidéos les plus anciennes et permettent la relecture d’images. Il est possible de paramétrer l’enregistrement uniquement à la détection de mouvement pour varier les besoins et économiser de la place de stockage. Ce serveur est également équipé de fiches RJ45 (une par caméra) équipées de la technologie PoE, ce qui nous permettra d'alimenter nos caméras tout en les reliant à notre réseau. Il sera possible de se connecter aux caméras via l’application smartphone/tablette/ordinateur fournie avec. De plus, le système est extrêmement simple à installer comme le montre le schéma de câblage ci-dessous. 

\begin{figure}
   \centering   
   \includegraphics[width=300px]{Images/dome-cable.jpg}
   \caption{\label{connexionCameras} Schéma montrant les connexions nécessaires pour mettre en place le système de vidéo surveillance}
\end{figure}

Vous noterez que le plan de disposition des caméras ainsi que leur orientation de base se situe en annexes de ce document.
 \newpage
    \section{Applications de gestion}
    \subsection{Nexudus}
    
    Afin de gérer l'ensemble de l'espace de coworking, nous avons décidé d'utiliser "Nexudus". Il s'agit d'une plate-forme Web permettant de gérer l'espace ainsi que son bon fonctionnement. Via cette plate-forme, les clients pourront s'inscrire, réserver et récupérer différentes informations. 
    \par
    Nexudus propose, entre autres fonctionnalités, de réserver une place, un local ou encore un matériel sur base d'une durée, de gérer le payement en ligne des clients, une plate-forme Web multisupport et responsive, gérer les imprimantes ou encore de pouvoir contacter les clients séparément ou en masse via email.
    
    Cette plate-forme devra aussi communiquer avec une API composée de services développés par nos soins et intégrés au sein du système. Elle est en effet nécessaire pour communiquer avec les différents éléments contrôlés automatiquement.
    
    \begin{figure}[h!]
    \centering   
    \includegraphics[width=\textwidth]{Images/SchemaGlobal.png}
    \caption{\label{SchemaGlobal} Schéma global des interactions}
 \end{figure}
 
  Le schéma précédent montre l'ensemble des interactions effectuées par le client (nommé "Utilisateur" au sein du schéma). La plate-forme Web est fournie par Nexudus et est modifiable à souhait. C'est pour cette raison que la plate-forme interagit avec l'API Nexudus, mais également l'API Homemade.
On peut voir que l'API Homemade est reliée à beaucoup plus d'acteurs que l'API Nexudus. Néanmoins, via le schéma suivant, on peut voir que l'API Homemade utilise énormément l'API Nexudus. Les spécificités de l'\textit{API Homemade} seront décrites un peu plus bas, à la \autoref{sec:apiHomemade} - \nameref{sec:apiHomemade}. 

 \begin{figure}[h!]
    \centering   
    \includegraphics[width=\textwidth]{Images/InterractionAPI.png}
    \caption{\label{InterractionAPI} Schéma de quelques interactions avec les API}
 \end{figure}
    
    On peut dès à présent remarquer que la majorité des actions effectuées par le client utilise la plate-forme Web et l'API Nexudus. Cette dernière est vraiment un maillon important de notre solution proposée. En effet, seule l'ouverture de la porte, représentée en orange, n’interagit ni avec la plate-forme Web ni avec l'API Nexudus. Néanmoins, pour pouvoir fonctionner correctement, un QRCode a dû être généré précédemment via l'API Nexudus. De par ce fait, utiliser Nexudus est un gain de temps énorme en termes de développement, mais également en termes d'argent.
   
    \subsubsection{Réservations}
    
    Que le client souhaite réserver une place au sein du bâtiment, une place de parking, un ordinateur ou encore une salle de réunion, chacune de ces actions sera possible via la plate-forme Web. Une fois le client inscrit au sein de la plate-forme, il pourra soit réserver tout ce dont il a besoin d'un coup, ou réserver au fur et à mesure du temps ce dont il a besoin. Le schéma suivant montre, de manière non exhaustive, les interactions possibles par le client au sein de cette plate-forme Web. 
\par    
\begin{figure}[h!]
    \centering   
    \includegraphics[scale=0.2]{Images/ReservationV2.png}
    \caption{\label{ReservationV2} Schéma de réservation via la plate-forme}
    \textit{Visible en meilleure résolution dans la section annexes}
 \end{figure}
 
 Le schéma est découpé en plusieurs blocs de couleur orange et vert. Ces derniers représentent les actions que le client peut effectuer à n'importe quel moment, dans n'importe quel ordre, sans nécessiter d'interactions avec les autres blocs et se termineront toujours par "la Confirmation de la commande" pour être exécutés correctement. 
    
    \subsubsection{Imprimantes}
    Les utilisateurs voulant utiliser les imprimantes devront passer par la plate-forme Web pour pouvoir imprimer leurs documents. Cela permet de centraliser au sein de la plate-forme Web l'utilisation de l'ensemble des imprimantes et de fournir un prix pour l'utilisation de celles-ci.\\
    
   M. Deris pourra ainsi choisir le prix associé à l'impression de pages. De plus, les utilisateurs pourront facilement imprimer leurs documents. Il leur suffira d'accéder à la plate-forme qui regroupe ainsi tout ce dont a besoin l'utilisateur. 
    
    \subsubsection{IOT réfectoire}
    Le réfectoire dispose de plusieurs appareils connectés tels que des frigidaires ou encore des machines à café. Ces derniers seront reliés à l'API Homemade faite par nos soins. Les utilisateurs pourront interagir avec ces appareils via la plate-forme Web.\\
    
    En effet, dans le cadre des frigidaires connectés, les utilisateurs pourront commander, via la plate-forme Web, des plats préparés. Ces derniers seront livrés par un sous-contractant au sein du frigidaire à un emplacement bien précis. Le schéma suivant montre les différentes interactions de l'utilisateur avec le frigidaire connecté, lors de la prise d'un plat.
    
   \begin{figure}[h!]
    \centering   
    \includegraphics[width=300px]{Images/PriseFrigo.png}
    \caption{\label{PriseFrigo} Schéma d'interactions avec un frigo connecté.}
    \textit{Visible en meilleure résolution dans la section annexes}
 \end{figure} 
\newpage
    \subsubsection{Location de matériel}
    
Afin de permettre aux utilisateurs de l’espace de coworking de travailler dans les meilleures conditions, toute une série de périphériques de travail devra pouvoir être réservée via la plate-forme de l’espace de coworking.\\

Ci-dessous, une liste non exhaustive des matériels pouvant être mis à disposition : 
\bigskip
\begin{itemize}
\item Écran d’ordinateur : Acer 23.8" LED - SA240Ybid
\item Clavier + souris  : Logitech Desktop MK120
\item Écouteurs + micro : Sennheiser PC 8 USB
\item Ordinateurs portables (3 modèles disponibles) :
\begin{itemize}
\item 13" : Dell Latitude 3380
\item 15.6" : Dell Vostro 15 3568
\item 17" : Dell Inspiron 17 5000
\end{itemize}
\item Câble de recharge micro-USB et USB Type-C, iPhone
\item Câble VGA, HDMI, Ethernet
\end{itemize}
\bigskip

De plus, les périphériques particuliers tels que les ordinateurs portables doivent pouvoir être remis “à zéro” de manière à pouvoir s’adapter à chaque nouvel utilisateur. C'est pour cette raison, entre autres, que nous avons proposé une virtualisation des postes clients. Ainsi, un client peut commander sa propre configuration à partir de la plate-forme Web avant d'arriver.\\

L'ensemble du matériel est stocké au sein d'une salle. Ainsi, les utilisateurs pourront s'y rendre afin de récupérer le matériel qu'ils ont réservé. Cependant, la récupération du matériel est assez spéciale et suit le schéma suivant:

\begin{figure}[h!]
    \centering   
    \includegraphics[scale=0.33]{Images/PriseMatosV2.png}
    \caption{\label{PriseMatosV2} Schéma de prise du matériel au sein de la salle de prévue à cet effet}
    \textit{Visible en meilleure résolution dans la section annexes}
 \end{figure}
 \newpage
 
 Les "beacons" sont des petits boîtiers accrochés à la plupart des appareils, et reliés via bluetooth à un autre boîtier nommé "Gateway". Ce dernier permet de localiser chaque beacon, à tout instant. Grâce à cette Gateway, des alarmes pourront être générées lorsqu'un beacon bouge ou s'éloigne de trop d'une certaine zone. Vu qu'un beacon est relié à un matériel, il est ainsi possible de pouvoir localiser un matériel bien précis et éviter qu'une personne ne prenne, sans réservation, ce dernier.

\subsection{API "Homemade"}

\label{sec:apiHomemade}

Comme décrit plus haut, une API composée de services programmés par nos soins sera déployée afin de communiquer avec les différents éléments du systèmes. Elle sera développée en \textit{Node.js}, moteur très performant et asynchrone, très utile dans un environnement de serveur. À ce back end\footnotemark sera ajouté une base de données \textit{MongoDB}. Il s'agit d'une base de données \textit{NoSQL}\footnotemark capable de stocker des structures de données proches du \textit{JSON}. Par ce fait, elle est idéale pour un interfaçage avec du \textit{Node.js}. Elle est aussi rapide et nous sera utile pour le type de données reçues par l'\textit{API Nexudus} à mettre en cache, selon une logique index-valeur.\\

\footnotetext{Ce dit d'un serveur se trouvant dans les dernières couches d'une architecture, n'interfaçant pas directement avec l'utilisateur.}
\footnotetext{Non-Structured Query Language : Se démarque du SQL en n'étant pas une base de données relationnelle.}

Les interactions avec les différents éléments du système sont décrites dans les sous-sections suivantes; certaines étant plus spécifiques, d'autres se ressemblant, car la logique d'implémentation reste la même. Tous les événements, excepté la mise en cache des données venant de Nexudus, seront reportés au système de monitoring décrit dans la \autoref{sec:monitoring} - \nameref{sec:monitoring}.\\

\subsubsection{Protection contre une indisponibilité de la plate-forme Nexudus}

Bien que Nexudus garantissent un support technique disponible 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7 et qu'ils s'engagent dans leur SLA (Service Level Agreement) à résoudre tout problème grave dans les 24 heures (si techniquement possible), le système ne sera jamais à l'abri d'une indisponibilité provenant de la plate-forme Nexudus.\\

Si un incident d'une telle gravité venait à se produire, le système doit pouvoir fonctionner avec un minimum de fonctionnalités vitales : toutes les réservations de salles déjà effectuées doivent pouvoir être honorées. Il est évident que si ces réservations ne pouvaient être honorées, l'entreprise cliente enregistrerait un gros manque à gagner suite à ce genre de panne.\\

Pour pallier à ce problème, la solution est de mettre en place une mise en cache des parties de l'API de Nexudus répondant à ces besoins. L'API Homemade hébergée sur site pourra ainsi prendre le relai de l'API Nexudus le temps que celle-ci redevienne opérationnelle. Les données transitant déjà par l'API Homemade, telles les demandes de QR code sur base d'un token Nexudus, sont d'ores et déjà faciles à mettre en cache5; les autres peuvent l'être via une combinaison de Webhooks et de resynchronisation à intervalles longs et réguliers. Les Webhooks permettent de garder un cache à jour en local sans émettre de requêtes trop fréquentes au serveur de l'API Nexudus (par exemple toutes les 5 secondes) pour vérifier s'il n'y a pas de changement dans les données, ce qui surchargerait le serveur, car il faudrait télécharger toutes les données à chaque vérification. D'ailleurs, l'\textit{API} Nexudus nous impose une quantité maximum de requêtes maximum par jour. Par contre, une resynchronisation par intervalles longs et réguliers (toutes les heures/tous les jours) permettrait de s'assurer d'une bonne intégrité des données : elle est nécessaire au démarrage du serveur et permet de s'assurer, de temps en temps, qu'aucun hiatus n'ait empêché la bonne communication des mises à jour par les Webhooks.\\

Du point de vue technique, cette solution sera mise en place grâce à la librairie superagent\footnote{\url{https://github.com/visionmedia/superagent}} qui permet de facilement effectuer des requêtes à une API, à laquelle le plug-in superagent-cache\footnote{\url{https://github.com/jpodwys/superagent-cache}} sera ajouté. Ce dernier plug-in permet de garder en cache les résultats de requêtes faites à un API de façon flexible et automatique et permet même de rafraîchir automatiquement ces données en arrière-plan.\\

Vu que ces données seront stockées en mémoire vive pour un accès plus rapide, un deuxième cache sera effectué dans la base de données pour l'éventuel cas où les serveurs locaux seraient amenés à démarrer lors d'une indisponibilité des serveurs Nexudus.\\

Si, un jour, un telle panne finissait par se produire, l'application cliente sur smartphone, préalablement modifiée par nos soins, interrogera l'API Homemade si elle se rend compte que l'API Nexudus est indisponible.

\subsubsection{Serveur Radius, Portail Captif \& XenDesktop}

Notre \textit{API} sera indispensable pour faire le lien entre Nexudus, le serveur Radius, le portail captif et le serveur XenDesktop. En effet, elle va devoir informer le serveur Radius des différents utilisateurs autorisés à utiliser les services de l'espace de coworking. Le portail captif et le serveur XenDesktop communiqueront ensuite avec le serveur Radius afin d'authentifier l'utilisateur.

\subsubsection{Accès aux portes}

Elle sera aussi le point central de gestion d'accès aux portes, que ce soit par lecture d'un QR code ou d'une carte magnétique. Par exemple, l'utilisateur voulant passer une porte présente son QR code devant le lecteur, celui-ci demande ensuite à l'\textit{API} s'il y est autorisé. Celle-ci vérifie ses données mises en cache dans la base de données ou demande à l'\textit{API Nexudus} si nécessaire\footnote{Si l'utilisateur venait tout juste de réserver la salle, par exemple, il ne serait pas forcément dans la base de données de cache, auquel cas il serait nécessaire de mettre à jour ces données.}. Ensuite, si l'utilisateur a bien le droit de passer la porte, un message est envoyé à l'appareil ouvrant la porte.

\subsubsection{Service d'impression et des repas}

La communication avec les imprimantes et les appareils \textit{IOT} du réfectoire s'établit de manière similaire : L'utilisateur commence par émettre une demande d'impression, de café, de repas via la plate-forme. Celle-ci transmettra ensuite la requête à notre \textit{API}, laquelle enverra la requête à l'appareil concerné si l'utilisateur y est autorisé. Dans le cas du frigidaire, la commande sera mise dans la liste des repas à commander au fournisseur, qui viendra remplir celui-ci. La requête envoyée au frigidaire servira, quant à elle, à lui indiquer qu'il faut ajouter le repas dans le menu interactif visible sur le devant.

\subsubsection{Suivi du matériel loué}

L'\textit{API} communiquera aussi avec le contrôleur des beacons afin de monitorer l'utilisation du matériel loué aux utilisateurs. Elle renverra ensuite les événements au système d'alerte (décrit dans la \autoref{sec:monitoring} - \nameref{sec:monitoring}) afin de pouvoir alerter le gestionnaire en cas de comportement anormal.
    

    \newpage
    \section{Contrats à longue durée}
     \subsection{Maintenance}
     Nous proposerons une offre de contrat de maintenance à M. Deris afin de pouvoir régler les éventuels problèmes techniques de l'open space. Cette offre permettra à M. Deris de bénéficier des services de Tòknet pendant 5 ans (étant la moyenne de roulement des équipements informatiques). Le prix de cette maintenance sera de 1.5\% du prix total des équipements (Serveurs, switchs,...) et couvrira les pannes logicielles comme matérielles.

     \subsection{Leasing}
     \subsubsection{Imprimantes}
     
     Afin que l'open space soit équipé d'imprimantes et de photocopieurs, nous conseillons vivement à notre client de passer par un contrat de location de matériel, autrement appelé leasing. En effet, de nos jours le leasing est devenu une méthode assez courante et pratique à mettre en place. Celle-ci offre divers avantages : 
     
\begin{itemize}
\item Non nécessité de gérer les consommables : ceux-ci sont gérés par le prestataire.
\item Remplacement du matériel en cas d'obsolescence (le parc est toujours maintenu à jour).
\item En cas de panne, le matériel est remplacé. Il n'y a pas de nécessité d'avoir d'équipement supplémentaire de rechange sur place.
\item La location est déductible de l'impôt sur les sociétés.\\
\end{itemize}


De nombreux acteurs sont disponibles pour effectuer la location de matériels informatiques, tels que les copieurs et imprimantes. Nous laissons le soin à notre client de sélectionner l'offre qui correspondra le plus à son besoin. Néanmoins, nous conseillons des prestataires tels que Ricoh ou Xerox, qui sont implantés en Islande.\\

Vis-à-vis des deux prestataires cités plus haut, nous conseillons plus précisément de doter de l'open space de 3 imprimantes "Ricoh Aficio3035".


     \subsubsection{Abonnement Nexudus}
     
     L'offre proposée par Nexudus se veut flexible en fonction du nombre d’utilisateurs actifs\footnote{Un utilisateur est actif a partir d'au moins une connexion sur le mois} par mois. Leur offre commence à 15\euro pour 6 utilisateurs actifs et augmente de façon incrémentielle pour atteindre un maximum de 255\euro par mois pour 280 utilisateurs actifs. La facture est bien évidemment calculée à la fin du mois par rapport aux connexions réellement effectuées. Grâce à cette offre, M. Deris paiera proportionnellement à la rentabilité de son open space et ne devra même pas se soucier de choisir son plan tarifaire chez Nexudus.\\
     
     Dans le cadre de notre devis, nous posons l'hypothèse qu'une moyenne de 50 utilisateurs actifs seront présents par mois au sein de l'open space. Vis-à-vis du prix mensuel de Nexudus, ce qui revient à 85\euro pour un maximum de 80 utilisateurs actifs. Cela laisse donc une certaine marge.
         
     \subsubsection{Abonnements Internet}
     
     Comme décrit précédemment, l'open space sera doublement fourni au niveau de la connexion à Internet. M. Deris reste libre de choisir ses fournisseurs d'accès. Cependant, nous avons déjà mené une analyse des possibilités offertes en Islande au niveau des abonnements Internet et 4G. Voici les meilleures offres que nous avons trouvées. 
\begin{itemize}
\item Abonnement 4G : Vodafone propose 500go de 4G pour environ 150\euro par mois.
\item Abonnement Internet : Vodafone propose un abonnement avec 500Mbit/s en upload et download pour environ 50\euro par mois.
\end{itemize}

    \newpage
    \section{Conclusion}
    
     On peut conclure que nous avons fait de notre mieux pour mettre en œuvre une solution qui répond à toutes les attentes du client. Le système a été pensé pour être un maximum automatisé, sécurisé, contrôlé à distance et résilient aux pannes ainsi qu'aux oublis.

Notre système est automatique car il dispose d'une plate-forme gérant de manière dynamique le planning et la réservation des différentes salles disponibles. La facturation s'adapte ainsi aux demandes du client de l'espace de coworking et est également établie par la plate-forme. Les services proposés tels que le frigidaire et les consommables sont intégrés à cette gestion automatique : les prestataires sont alertés du besoin d'une livraison sans intervention humaine. Ces mêmes prestataires peuvent ensuite réapprovisionner l'espace de coworking en matériel sans intervention de la part du gestionnaire.

La sécurité est un point très important dans l'établissement du système informatique de l'espace de travail. Le réseau informatique est protégé aussi bien des menaces connues venant de l'extérieur (Internet) que des menaces et maladresses pouvant engendrer des problèmes entre différents clients de l'espace mutualisé. En effet, pour la protection externe, les techniques connues de protection réseau ont été mises en place telles qu'un antivirus, un pare-feu, \textit{IDS} et autres. Pour la protection interne, une séparation entre les différentes entreprises clientes a été prévue et seules pourront communiquer les machines et hôtes pour lesquelles cela est nécessaire.

Le système est aussi résilient contre la plupart des pannes habituelles (hors cas de force majeure). L'ensemble du matériel critique est protégé contre d'éventuelles pannes ou avaries électriques afin d'en protéger leur fonctionnement. Les principaux points individuels de défaillances ont été dédoublés afin d'obtenir un système redondant. Un système de fonctionnement secondaire a aussi été mis en place afin de parer à un éventuel dysfonctionnement chez notre principal sous-traitant, la plate-forme Nexudus. Un système de backup du peu de données gardées par nos soins a aussi été mis en place de manière à ce que même des événements imprévus ne puissent mettre à mal la stabilité du business du gestionnaire.

Les cas d'oublis des accès de la part des clients de l'espace ont aussi été anticipés. Ainsi, un système d'accès secondaire a été prévu afin que tout individu oubliant son QR code et son smartphone puisse tout de même entrer et travailler sans devoir perdre du temps à aller récupérer le matériel oublié. L'utilisateur peut même oublier son ordinateur et toujours être capable de travailler grâce à nos quelques machines clientes disponibles, fournissant des logiciels de base pour travailler.

Le tout a été prévu afin que tout employé de l'entreprise client, ÖræfajökAlu, puisse gérer et contrôler à distance l'espace de coworking. Un système de monitoring, remontant aux employés des alertes pour tout événement anormal survenant sur le site ou le système, a été prévu afin de garder le gestionnaire informé sur la situation. Un contrôle par caméras, accessibles en temps réel ou de manière différée grâce un enregistrement, est aussi mis à disposition pour que le gestionnaire puisse s'assurer de ce qu'il se passe et ne pas devoir nécessairement se déplacer pour des alertes sans gravité.

Pour finir, un service de maintenance sera proposé au client afin de répondre à ses attentes futures, d'entretenir le système en cas de défaillance ou encore répondre aux questions qu'il pourrait encore se poser. De plus, le client ne sera pas nécessairement lié à notre entreprise après le kick-off : le système mis à disposition lui sera documenté et lui permettra de changer de prestataire de maintenance s'il le désire. Néanmoins, étant les concepteurs du système, il va de soi que nous pouvons offrir une réponse et une solution des plus rapides. 
    
    
    \newpage
    \section{Annexes}
\end{document}

